\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{amsmath,amssymb}
%\usepackage{amssymb,amsmath,stmaryrd}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{verbatim}
%\usepackage{fancyheadings}
%\usepackage{anysize}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\input{macroslc}

%\marginsize{2cm}{2cm}{2cm}{2cm}
%\pagestyle{fancyplain}

\usepackage[margin=2.5cm,includefoot]{geometry}

% \newcommand{\asc}[2]{#1\;\mathsf{as}\;#2}
% \newcommand{\inte}{\mathsf{int}}
% \newcommand{\float}{\mathsf{float}}

%\input{deflpp81}
%\input{macrosleng}

\title{L\'ogica Computacional 2016-2\\
Bolet\'in de ejercicios 4}
\author{Profesor: Dr. Favio Ezequiel Miranda Perea \\ Ayudante teor\'ia: Susana Hahn\\ Facultad de Ciencias UNAM}
\date{\today}


\begin{document}
\maketitle
	
%\noindent {\bf Sistemas de deducci\'on natural}
\begin{enumerate}
\item Decidir mediante deducci\'on natural.
\begin{itemize}
\item $P \to Q, Q \to R \vdash P \to Q \land R$
\item $P \to Q \vdash (Q \to R) \to (P \to R)$
\item $(A \lor (B \to A)) \land B \vdash A$
\item $A \to B \vdash (A \land B \to A) \land (A \to A \lor B)$
\item $A \land (B \lor C) \vdash (A \land B) \lor (A \land C)$
\item $\vdash_{m} \lnot \lnot (A \land B) \to \lnot \lnot A \land \lnot \lnot B $
\item $\vdash_{m} \lnot \lnot \forall x A \to \forall x \lnot \lnot A$
\item $\vdash_{i} ((P \to Q)\to P) \to P$
\item $\forall x(P x \to \exists y Qxy \to \exists yRyx), \exists xQax \vdash_{i}
\exists x(P x \to \exists yRyx)$
\item $P \to Q, \lnot Q \vdash_{i} \lnot P$
\item $L \land M \to P, I \to P, M, I \vdash_{i} \lnot L$
\item $P \lor Q, \lnot P \vdash_{i} Q$
\item $A \leftrightarrow B \vdash (A \land B) \lor (\lnot A \land \lnot B)$
\item $P \to Q, \lnot Q \vdash_{m} \lnot P$
\item $Pa , Qa \vdash \exists x(Px \land Qx) $ 

\end{itemize}
%\end{enumerate}





\item Realizar las siguientes derivaciones en lógica {\bf
    minimal}.
  \be
 % \item $\vdash \neg\neg(A\lor\neg A)$
  \item $\vdash \neg\neg\neg A \iff \neg A$
  \item      $\vdash \neg\neg(A\land B)\imp \neg\neg
   A\land\neg\neg B$
  \item $\neg\neg\fa x A\imp \fa x \neg\neg A$
   \ee
 \item En este ejercicio se pide verificar la validez de la
   equivalencia lógica \beqs\neg\neg(A\imp B)\iff \neg\neg A\imp\neg\neg
   B\eeqs en la lógica {\bf intuicionista}, de la siguiente manera:
   \be
    \item $\vdash_{m} \neg\neg(A\imp B)\imp\neg\neg A\imp\neg\neg
   B$. \\ \emph{Sugerencia:} pruebe previamente y utilice el lema: 
   $\neg\neg A,\neg B\vdash \neg (A\imp B)$
       \item $\vdash_{i}(\neg\neg A\imp\neg\neg
   B)\imp\neg\neg(A\imp B)$. \\ \emph{Sugerencia:} primero construya
   derivaciones de $\neg\neg A$ y $\neg B$ usando $\neg(A\imp B)$ como
   hipótesis.
    \ee


\item Realizar las siguientes derivaciones indicando el sistema usado
  $\vdash_m,\vdash_i$ ó $\vdash_c$.
  \bi
%  \item $\neg r\lor\neg s, p\imp r, B\imp s\vdash\neg p\lor\neg B$
%    \item $p\imp B\lor r, B\imp r, r\imp s\vdash p\imp s$
\item $A\imp B, \neg(A\lor C)\imp D, A\lor B\imp C\vdash \neg D\imp C$
%       \item $\vdash (\neg p\imp p)\imp p$
%         \item $\vdash (\neg p\imp\neg B)\imp (\neg p\imp B)\imp p$
   %       \item $\vdash ((p\imp B)\imp p)\imp p$
\item $A\lor B\vdash (\neg D\imp C)\land (\neg B\imp\neg A)\imp
  (C\imp\neg B)\imp D$
      \item $\fa x(Px\imp\neg Bx)\vdash Ra\imp\fa x(Rx\imp Bx)\imp\neg
        Pa$
        \item $\fa x (Px\lor Bx\imp\neg Rx),\;\fa x(Sx\imp Rx)\vdash
          \fa x(Px\imp \neg Sx\lor Tx)$
          \item $\vdash\fa x(Px\land \ex yBy)\imp \ex x(Px\land Bx)$
            \item $\fa x\ex y(Px\imp Rxy)\vdash \fa x(Px\imp \ex y
              Rxy)$
              \item $\fa x(Px\imp\neg Bx)\vdash \neg\ex x(Px\land Bx)$
                \item $\ex x\fa yPxy\vdash \fa y\ex x Pxy$
  \ei
    

\item Demostrar la correctud del siguiente argumento mediante
  deducción natural. Usar exclusivamente la siguiente signatura:
$\{F^{(1)},V^{(1)},B^{(1)},E^{(1)},P^{(1)},L^{(1)},S^{(1)},C^{(2)}\}$
con significados {\em ser feliz,ser vampiro,ser
  bruja,emborracharse,pernoctar en cementerio, violar la ley, ser sepulturero, convivir,} respectivamente.

\emph{Un vampiro sólo es feliz si se emborracha o pernocta en un
  cementerio. Quien pernocta en un cementerio viola la ley o es
  sepulturero. Una bruja sólo es feliz si convive con un vampiro
  feliz, que no se emborracha y que no viola la ley. Hay brujas
  felices. Por lo tanto algunos vampiros son sepultureros.}


\item Resolver todos los ejercicios anteriores utilizando tácticas.

\item Hallar un programa $t$ que tenga el tipo indicado:
\be
\item $\vdash t: A\imp B\imp B$
  \item $\vdash t: (A\imp B\imp C)\imp (A\imp B)\imp (A\imp C)$
    \item  $x:A\imp B\land C \vdash t: (A\imp B) \land (A\imp C)$
\item $ x: (A\imp B) \lor (A\imp C) \vdash t: A\imp B\lor C$
  \item $ x: (A\imp C) \land (B\imp C) \vdash t: A\lor B\imp C $
    \item $x: A\lor (B\land C) \vdash t: (A\lor B)\land (A\lor C)$
\ee


\item Defina la regla de tipado para el operador {\sf if}. Muestre usando su regla
que 
\[
x:Bool,y:Nat\vdash {\sf if}\; y < 2\;{\sf then\;not\;}x\;{\sf else\; iszero}\; y
\]


%\noindent {\bf Sistemas de tipos}
\item Hallar un programa $t$ que tenga el tipo indicado.
\begin{enumerate}
\item $x : P \lor (Q \land R) \vdash t : (P \lor Q) \land (P \lor R)$

\item $\vdash t : (P \to Q \to R) \to (P \to Q) \to (P \to R)$

\item $x : P \to Q \land R \vdash t: (P \to Q) \land (P \to R)$
\end{enumerate}

% \noindent {\bf T\'acticas}

% \be

\ee


\section*{Exámenes anteriores}
%\noindent {\bf Ex\'amenes anteriores}
\begin{enumerate}

\item Mostrar las siguientes derivaciones mediante deduccion natural. Indicar en cada caso el sistema usado. En el inciso 2 la signatura es $Q^{(1)},P^{(1)},f^{(1)},g^{(1)}$
  \begin{enumerate}
  \item $(p\to q) \land (\neg r\lor q\to s)\vdash p\to \neg\neg s$ 
   \item $\ex x Qx, \;\fa x (Qx \land \ex yPy \to Qfx),\;\fa z(Qz\to Qgz)\vdash Pb \to \ex w Qfgw$.
  \end{enumerate}
\begin{comment} 
Decidir mediante deduccion natural.
\begin{itemize}
\item[a)] $\vdash_{i} A \lor B \to \lnot (\lnot A \land \lnot B)$
\item[b)] $\forall x (A \vee \neg A) \vdash \exists x A \vee \forall x \neg A $ \\
Sugerencia: Utilice el tercero excluido y el lema $ \neg \forall x \neg A \vdash_{c} \exists x A$ \\
\item[c)] $\forall x (Px \rightarrow \neg Cx), \exists x (Cx \wedge Bx) \vdash \exists x (Bx \wedge \neg Px)$ \\
Indica el sistema empleado. \\
\end{itemize}
\end{comment}

\item Considere la siguiente expresi\'on: 
\begin{center} $e =_{def} \; ({\sf not}\;({\sf iszero}\;({\sf suc}\; x))) \; 
{\sf and} \;(x < y+2))$ \end{center}

\begin{enumerate}
\item Definir la regla de tipado para el operador ${\sf and}$. 
\item Dar un contexto $\Gamma$ y un tipo ${\sf T}$ tales que se cumpla
\[
\Gamma \vdash e:{\sf T}
\]
mostrando tal derivaci\'on.
\end{enumerate}


\item Hallar un c\'odigo de prueba {\em t} de manera que se cumpla lo
siguiente:
\beqs
z: (p\to r) \lor (q\to s)\vdash t: p\land q \to r\lor s
\eeqs

\item Hallar un c\'odigo de prueba {\em t} de manera que se cumpla lo
siguiente:
\beqs
x: p\to r\; \vdash \;t: p\lor q \to r\lor q
\eeqs

\item Demuestre la correctud del siguiente argumento proposicional, mediante deducción natural, indicando el sistema utilizado (minimal,intuicionista o clásico):

\bc
{\sl Ludovico es un perico, Quique es un quelonio y Solsticio es un ratón, Si Ludovico es un perico y Solsticio es un ratón entonces
Eulogio no es un sapo; Tiburcio es un tlacuache o Eulogio es un sapo. Luego entonces, Tiburcio es un tlacuache.}
\ec

Defina previamente el glosario a utilizar.

\espc

\item Muestre lo siguiente mediante una derivación por tácticas:

\[
H_1:\neg p\to q\land r,\;H_2:\neg p\lor s\to\neg t,\; H_3: u\land\neg p \vdash (u\land r)\land \neg t
\]

{\sl Sugerencia: es más fácil si inicia la derivación con {\tt destruct $H_3$}}

\espc

\item En este ejercicio se pide construir una derivación del siguiente secuente:
\[
\ex w F w \to \fa y(Gy \to Hy),\; \ex x Jx \to \ex x G x\;\vdash \fa x(Fx \land J x \to \exists zHz)
\]
Tiene la opción de construir una derivación directa o bien una derivación por tácticas. Adicionalmente es obligatorio contestar 
por qué prefirió el método elegido.


\espc

\item Defina la regla de tipado para el operador ${\sf entre}(e_1,e_2,e_3)$ que decide si la expresión aritmética $e_2$ está entre $e_1$ y $e_3$, es decir, si se cumple que $e_1<e_2<e_3$. Considere la siguiente expresión:

\begin{center} $e =_{def} \; {\sf not\;entre}(x+2,z,y*3)$
\end{center}

\begin{enumerate}
\item[] Dar un contexto $\Gamma$ y un tipo ${\sf T}$ tales que se cumpla
\[
\Gamma \vdash e:{\sf T}
\]
mostrando tal derivaci\'on.
\end{enumerate}


\newpage




\end{enumerate}

\end{document}
 
